\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse

	\textbf{Question 1 page 1}

	Montrons que : $f: x \longmapsto x^2$ est dérivable sur $\R$ et sa dérivée est :
	$x \longmapsto 2x$

	Soit $a \in \R$. Pour tout  $x \in \R$

	\begin{align*}
		\lim_{x \to a} \frac{f( x ) - f( a )}{x - a} &= \lim_{x \to a} \frac{x^2 - a^2}{x
		-
		a} \\
		&= \lim_{x \to a} ( x + a ) \\
		&= a + a \\
		&= 2a
	\end{align*}

	\Conclusion : $\forall x \in \R, f'( x ) = 2x$

	\textbf{Question 2 page 1}

	Montrons que $f: x \longmapsto \abs{x}$, définie et continue sur $\R$, n'est pas
	dérivable en $0$.

	\begin{itemize}
		\item Pour tout $x > 0$, on a : $\abs{x} = x$

		Donc $\lim_{x \to 0^+} \frac{f( x ) - f( 0 )}{x - 0} = \lim_{x \to 0^+}
		\frac{\abs{x} - \abs{0}}{x - 0} = \lim_{x \to 0^+} \frac{x}{x} = 1$

		\item Pour tout $x < 0$, on a $\abs{x} = -x$

		Donc $\lim_{x \to 0^-} \frac{f( x ) -f( 0 )}{x - 0} = \lim_{x \to 0^6}
		\frac{\abs{x} - \abs{0}}{x - 0} = \lim_{x \to 0^-} \frac{-x}{x} = -1$
	\end{itemize}

	On a une limite à droite différent de la limite à gauche, donc la limite en 0 n'existe
	pas !

	Donc $f$ n'est pas dérivable en 0.

	\begin{demo}
		\textbf{Proposition 1 page 1}

		Montrons que : $f$ dérivable en $a \implies f$ continue en $a$

		Supposons $f$ dérivable en $a$

		Alors $\lim_{x \to a} \frac{f( x ) - f( a )}{x - a} = f'( a )$

		Pour montrer que $f$ est continue en $a$, il faut prouver que :

		$\lim_{x \to a} f( x ) = f( a )$

		Calculons donc :
		\begin{align*}
			\lim_{x \to a} f( x ) &= \lim_{x \to a}\left(  \frac{f( x ) - f( a )}{x - a}
			\times (
			x - a) + f( a )\right) \\
			&= \lim_{x \to a} ( f'( a )\underbrace{( x - a )}_{0} + f( a ) ) \\
			&= f( a )
		\end{align*}

		\Conclusion : on a prouve que $\lim_{x \to a} f( x ) = f( a )$

		Donc $f$ est continue en $a$

	\end{demo}

	\textbf{Question 4 page 1}

	Soit $f: x \longmapsto \abs{x}$

	$f$ est continue en $0$ mais n'est pas dérivable en $0$. ( voir question 2 )

	\textbf{Question 6 page 4}

	$f: x \longmapsto \ln(e^{2x} - 4e^{x} + 3)$

	\begin{itemize}
		\item \DomaineDef{D}$_f$ de $f$

		Soit $x \in \R$.

		\begin{align*}
			f( x ) \text{ existe} \iff& e^{2x} - 4e^{x} + 3 > 0 \\
			\iff& X^2 - 4X + 3 > 0 \et X = e^x \\
			\shortintertext{On a $\Delta = 4$ }
			X_1 &= \frac{4 - 2}{2 } = 1 \\
			X_2 &= \frac{4 + 2}{2} = 3 \\
			\shortintertext{d'où :}
			x_1 &= \ln(1) = 0 \\
			x_2 &= \ln(3)
		\end{align*}

		D'où $ \mathscr{D}_f = \intervalleoo{-\infty}{0}\cup
		\intervalleoo{\ln(3)}{+\infty}$

		\item Domaine de dérivation

		$ x \longmapsto e^{2x} - 4e^x + 3$  est dérivable de $ \mathscr{D}_f
		\longrightarrow \R_+^*$

		$x  \longmapsto \ln(x)$ est dérivable de $\R_+^* \longrightarrow \R$

		Donc par composition $f$ est dérivable de $ \mathscr{D}_f \longrightarrow \R$

		Donc $ \mathscr{D}_f = \mathscr{D}_f'$

		\item Dérivée

		Soit $x \in \mathscr{D}_f'$

		\begin{align*}
			f'( x ) &= \frac{2e^{2x} - 4e^x}{e^{2x} -4e^x + 3} \\
			&= \frac{2e^x( e^x - 2 )}{e^{2x} - 4e^x + 3}
		\end{align*}
	\end{itemize}

	$g: x \longmapsto \arcsin\left(\frac{2x}{x^2 + 1}\right)$

	\begin{itemize}
		\item \DomaineDef{D}$_g$ de $g$

		Soit $x \in \R$.

		\begin{align*}
			g( x ) \text{ existe} \iff& -1 \le \frac{2x}{x^2 + 1} \le 1 \\
			\shortintertext{$x^2 + 1 > 0$ :}
			\iff& -( x^2 + 1 ) \le 2x \le ( x^2 +1 ) \\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				-( x^2 + 1 ) \le 2x \\
				2x \le ( x^2 + 1 )
			.\end{NiceMatrix}
			\right. \\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				0 \le x^2 + 2x + 1 \\
				0 \le x^2 - 2x + 1
			.\end{NiceMatrix}
			\right. \\
			\iff&
			\left\{
			\begin{NiceMatrix}
				0 \le ( x + 1 )^2\\
				0 \le ( x - 1 )^2
			.\end{NiceMatrix}
			\right. \textsc{Toujours vrai}
		\end{align*}

		Donc $ \mathscr{D}_g = \R$

		\item Domaine de dérivation

		La fonction arcsinus est dérivable sur $\intervalleoo{-1}{1}$

		Donc $g$ est dérivable sur $ \mathscr{D}_g$ privé de x tel que $\frac{2x}{x^2 + 1}
		= 1 \ou - 1$

		\begin{align*}
			\frac{2x}{x^2 + 1} = 1 \iff& 2x = x^2 + 1 \\
			\iff& 0 = x^2 - 2x + 1 \\
			\iff& 0 = ( x - 1 )^2 \\
			\iff& x = 1
		\end{align*}

		\begin{align*}
			\frac{2x}{x^2 + 1} = -1 \iff& 2x = - x^2 - 1 \\
			\iff& x^2 + 2x + 1 = 0 \\
			\iff& ( x + 1 )^2 = 0 \\
			\iff& x = -1
		\end{align*}

		Donc $ \mathscr{D}_g' = \R \setminus \set{ -1, 1 }$

		\item Dérivée

		Soit $x \in \mathscr{D}_g'$

		\begingroup
		\addtolength{\jot}{4pt}
		\begin{align*}
			g'( x ) &= \dfrac{\dfrac{2x^2 + 2 - 4x^2}{\left( x^2 + 1 \right)^2}}{\sqrt{1 -
			\left(
			\dfrac{2x}{x^2 + 1} \right)^2}} \\
			&= \dfrac{\dfrac{2( 1 - x^2 )}{( x^2 + 1 )^2}}{\sqrt{\dfrac{( x^2 + 1 )^2 - (
			2x
			)^2}{( x^2 + 1 )^2}}} \\
			&= \dfrac{\dfrac{2( 1 - x^2 )}{( x^2 + 1 )^2}}{\dfrac{\sqrt{( x^2 + 1 - 2x )(
			x^2
			+ 1 + 2)}}{\sqrt{( x^2 + 1 )^2}}} \\
			&= \dfrac{\dfrac{2( 1 - x^2 )}{( x^2 + 1 )^2}}{\dfrac{\sqrt{( x - 1 )^2( x + 1
			)^2}}{\abs{x^2 + 1}}} \\
			&= \dfrac{2( 1 - x^2 )}{( x^2 + 1 )^2} \times \dfrac{( x^2 + 1 )}{\sqrt{( x -
			1
			)^2( x + 1 )^2}} \\
			&= \frac{2( 1 - x^2 )}{( x^2 + 1 )\sqrt{( ( x + 1 )( x - 1 ) )^2}} \\
			&= \frac{2( 1 - x^2 )}{( x^2 + 1 )\sqrt{( x^2 - 1 )^2}} \\
			&= \frac{2( 1 - x^2 )}{( x^2 + 1 ) \abs{x^2 - 1}}
		\end{align*}
		\endgroup
	\end{itemize}

	\textbf{Question 7 page 4}

	$f: x \longmapsto \sin(x)$

	$f$ est dérivable sur $\R$, indéfiniment dérivable sur $\R$

	$f$ est de classe $C^{\infty}$ sur $\R$

	Soit $x \in \R$
	\begin{align*}
		f( x ) &= \sin(x) \\
		f'( x ) &= \cos(x) \\
		f''( x ) &= -\sin(x) \\
		f^{( 3 )} &= -\cos(x) \\
		f^{( 4 )} &= \sin(x)
	\end{align*}

	Donc :

	\[
		f^{( n )}( x ) =
		\begin{cases}
			\sin(x) & \si n = O \mod 4 \\
			\cos(x) & \si n = 1 \mod 4 \\
			-\sin(x) & \si n = 2 \mod 4 \\
			-\cos(x) & \si n = 3 \mod 4
		\end{cases}
	\]

	$f: x \longmapsto \cos(x)$

	$f$ est de classe $C^{\infty}$ sur $\R$

	Soit $x \in \R$
	\begin{align*}
		g( x ) &= \cos(x) \\
		g'( x ) &= -\sin(x) \\
		g''( x ) &= -\cos(x) \\
		g^{( 3 )}( x ) &= \sin(x) \\
		g^{( 4 )}( x ) &= \cos(x) \\
	\end{align*}

	Donc
	\[
	g^{( n )}( x ) =
	\begin{cases}
		\cos(x) & \si n = 0 \mod 4 \\
		-\sin(x) & \si n = 1 \mod 4 \\
		-\cos(x) & \si n = 2 \mod 4 \\
		\sin(x) & \si n = 3 \mod 4
	\end{cases}
	.\]

	\textbf{Question 10 page 5} 

	$h: x \longmapsto ( x^2 + x + 1 )e^{-x}$ 

	$h$ est le produit d'une fonction polynomiale et d'une exponentielle donc de classe
	$C^{\infty}$ sur \R. 

	Soit $n \in \N$, soit $x \in \R$

	On cherche $h^{( n )}( x ) = \sum_{k=0}^{n}
	\cobi{k}{n}f^{( k )}( x )g^{( n-k )}( x )$ où :
	$
	\left\{
	\begin{NiceMatrix}
		f: x \longmapsto x^2 + x + 1 \\
		g: x \longmapsto e^{-x} 
	.\end{NiceMatrix}
	\right.
	$
	Or 
	\begin{align*}
		f( x )&= x^2 + x + 1 \\
		f'( x )&= 2x+1 \\
		f''( x ) &= 2 \\
		&\forall k \ge 3, f^{( k )}( x )= 0
	\end{align*}

	Donc dans la somme il y aura 3 termes.
	\begin{align*}
		h^{( n )}( x ) &= \cobi{0}{n} ( x^2 + x + 1 )g^{( n )}( x ) + \cobi{1}{n}( 2x+1
		)g^{( n-1 )}( x ) + \cobi{2}{n}2g^{( n-2 )}( x ) \\
		&= ( x^2+x+1 )g^{( n )}( x ) + n( 2x+1 )g^{( n-1 )}( x ) + \frac{n( n-1 )}{2}g^{(
		n-2)}( x ) 
	\end{align*}

	De plus 
	 \begin{align*}
		g( x )&= e^{-x} \\
		g'( x )&= -e^{-x} \\
		g''( x )&= e^{-x} \\
		g'''( x )&= -e^{-x} \\
	\end{align*}

	On en déduit que $g^{( n )}( x ) = ( -1 )^{n}e^{-x}$ 

	Donc 
	\begin{align*}
		h^{( n )}( x ) &= ( x^2+x+1 )( -1 )^ne^{-x}+n( 2x+1 )( -1 )^{n-1}e^{-x}+n( n-1 )(
		-1)^{n-2}e^{-x} \\
		&= ( x^2+x+1 )( -1 )^ne^{-x}-n( 2x+1 )( -1 )^{n}e^{-x}+n( n-1 )(
		-1)^n e^{-x} \\
		&= ( -1 )^n e^{-x} \left( x^2 + x + 1 - n( 2x+1 )+n( n-1 ) \right) \\
	\end{align*}

	\textbf{Question 11 (alternative)} 

	Même question pour $h: x \longmapsto x^2( 1+x )^n$ 

	$h$ est le produit de deux fonctions polynomiales donc de classe $C^{\infty}$ sur \R.

	Soit $n \in \N$, soit $x \in \R$ 

	On cherche $h^{( n )}( x ) = \sum_{k=0}^{n} \cobi{k}{n} f^{( k )}( x )g^{( n-k )}( x
	)$ où :
	$
	\left\{
	\begin{NiceMatrix}
		f: x \longmapsto x^2 \\
		g: x \longmapsto ( 1+x )^n 
	.\end{NiceMatrix}
	\right.	
	$

	Or 
	\begin{align*}
		f( x )&= x^2 \\
		f'( x )&= 2x \\
		f''( x )&= 2 \\
		\forall k \ge 3, f^{( k )} = 0
	\end{align*}

	Donc la somme contient trois termes :

	\begin{align*}
		h^{( n )}( x )&=\cobi{0}{n}x^2 g^{( n )}( x ) + \cobi{1}{n}2x g^{( n-1 )}( x ) +
		\cobi{2}{n}2 g^{( n-2 )}( x ) \\
		&= x^2g^{( n )}( x ) + 2nxg^{( n-1 )}( x )+\frac{n( n-1 )}{2}2g^{( n-2 )}( x )	
	\end{align*}

	De plus 
	\begin{align*}
		g( x ) &= ( 1+x )^n \\
		g'( x )&= n( 1+x )^{n-1} \\
		g''( x )&= n( n-1 )( 1+x )^{n-2} \\
		g'''( x )&= n( n-1 )( n-2 )( 1+x )^{n-3} \\
		g^{( n )}( x )&= n( n-1 )( n-2 )\ldots( 1 )( 1+x )^{n-n} = n! \\
		g^{( n-1 )}( x )&= n( n-1 )( n-2 )\ldots( 2 )( 1+x )^{n-( n-1 )} = n!( 1+x ) \\
		g^{( n-2 )}( x )&=n( n-1 )( n-2 )( 3 )( 1+x )^2 \\
		&=\frac{ n( n-1 )( n-2 )( 3 )( 2 )}{2}( 1+x )^2 \\
		&= \frac{n!}{2}( 1+x )^2
	\end{align*}

	Donc :
	\begin{align*}
		h^{( n )}( x ) &= n!x^2 + 2x \cdot n \cdot n!( 1+x ) + n( n-1 ) \frac{n!}{2}( 1+x
		)^2 \\
		&= n!\left( x^2 + 2nx( 1+x ) + \frac{n( n-1 )}{2}( 1+x )^2 \right)
	\end{align*}

	
	\textbf{Question 15 page 6} 

	Soient $a,b,c \in \R$

	$p: x \longmapsto 4ax^3+3bx^2+2cx-( a+b+c )$ 

	Montrons que : $\exists \alpha \in \intervalleoo{0}{1}, ?( \alpha )=0$

	Soit $f: x \longmapsto ax^4+bx^3+ax^2-( a+b+c )x$ 

	On applique le théorème de Rolle à $f$ :
	\begin{itemize}
		\item $f$ est continue sur $\intervalleff{0}{1}$, dérivable sur
		$\intervalleoo{0}{1}$ (car $C^{\infty}$ sur $\R$)

		\item $f( 0 )=0$ et $f( 1 )=a+b+c-( a+b+c )=0$ donc $f( 0 )=f( 1 )$
	\end{itemize}

	Donc d'après le théorème de Rolle : il existe $\alpha \in \intervalleoo{0}{1}$ tel que
	$f'( \alpha )=0 \iff P( \alpha )=0$

	\textbf{Question 16 page 7} 

	\[
	\lim_{x \to 0} \frac{\sin^2(x)}{x^2+3x} \text{ Forme indéterminée}
	.\] 

	Posons $f: x \longmapsto \sin^2(x)$ et $g: x \longmapsto x^2+3x$ 

	$f$ et $g$ sont $C^{\infty}$ sur \R.

	Soit $x \in \R$ 

	$f'( x )=2\cos(x)\sin(x)$ et $\underbrace{g'( x )=2x+3}_{\text{g ne s'annule pas au 
	voisinage de 0}}$

	On a $\lim_{x \to 0} \frac{f'( x )}{g'( x )} =\lim_{x \to +\infty}
	\frac{2\cos(x)\sin(x)}{2x+3}=\frac{0}{3}=0$ 

	Donc d'après la règle de L'hôpital : 
	\[
		\lim_{x \to 0} \frac{\sin^2(x)-\sin^2(0)}{x^2+3x-0}=0 = \lim_{x \to 0}
		\frac{\sin^2(x)}{x^2+3x}
	\]

\end{document}
